%==============================================================================
% Tento soubor použijte jako základ
% This file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2022 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: sablona@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: sablona@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kódování: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit nebo smazat: / Files which have to be edited or deleted:
%   projekt-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   projekt-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   projekt-01-kapitoly-chapters-en.tex - obsah práce v angličtině / the thesis content in English
%   projekt-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%   projekt-30-prilohy-appendices-en.tex - přílohy v angličtině / appendices in English
%==============================================================================
% \documentclass[]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
% \documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
% \documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do IS VUT a/nebo tisk s barevnými odkazy - odkazy jsou barevné
% \documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS VUT and/or print with color links - links are color
% \documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro černobílý tisk - odkazy jsou černé
\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
% \documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in English, it is necessary to use
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod.,
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc.,
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here


% Pro seznam zkratek lze využít balíček Glossaries - nutno odkomentovat i níže a při kompilaci z konzoly i v Makefile (plnou verzi pro Perl, nebo lite)
% The Glossaries package can be used for the list of abbreviations - it is necessary to uncomment also below. When compiling from the console also in the Makefile (full version for Perl or lite)
%\usepackage{glossaries}
%\usepackage{glossary-superragged}
%\makeglossaries

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
\graphicspath{{obrazky-figures/}{./obrazky-figures/}}
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{../obrazky-figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

\usepackage{url}

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Personal \usepackage{} packages
%---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{mathtools}
\usepackage{xspace}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix,arrows.meta,positioning,calc,decorations.pathreplacing}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{listing}
\usepackage{lineno}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
% \usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{colortbl}
% \usepackage{xcolor}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{moredefs}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{minted}
\usepackage[linesnumbered,vlined]{algorithm2e}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}
\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{example}{Example}

% \synctex=1

% \usepackage{subfig}

% Macros
%---------------------------------------------------------------------------
\input{macros}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={DP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2024},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Převodníky v automatové knihovně Mata},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Transducers in Automata Library Mata}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %sectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %dectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={David},   % jméno autora / author name
  author.surname={Chocholat\'y},   % příjmení autora / author surname
  author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UITS}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Luk\'aš},   % jméno školitele / supervisor name
  supervisor.surname={Hol\'ik},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={doc. Mgr.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={konečné převodn\'iky, konečn\'e automaty, operace nahrazení, řešení řetězcových problémů, řetězcová omezení, SMT, efektivita, jednoduchost, verifikace, cross-site scripting, vložení kódu, prohlížečové transdukce, kompozice, projekce, aplikace, nedeterminismus}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={finite transducers, finite automata, replace operations, string solving, string constraints, SMT, efficiency, simplicity, verification, cross-site scripting, code injection, browser transductions, composition, projection, application, nondeterminism}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={
    Implementujeme konečné převodníky do nové rychlé a jednoduché automatové knihovny \mata.
    Konečné převodníky jsou konečné stavové stoje modelující regulární relace.
    Naše hlavní použití pro konečné převodníky je kódovaní operací nahrazení (nahrazení slova nebo regulárního vzoru řetězcem).
    Nový SMT nástroj pro řešení formulí s omezeními nad řetězci \noodler používá knihovnu \mata jako základ pro jeho rozhodovací proceduru.
    \noodler potřebuje konečné převodníky k analýze programů manipulujících s~řetězci s~operacemi nahrazení.
    Analýzou zmíněných programů používaných ve webových aplikacích se zabrání útokům jako cross-site scripting (XSS) nebo vložení kódu.

    Hlavní odlišující vlastnosti knihovny \mata zahrnují jednoduchost (jednoduchá k~užívání, úpravě a rozšíření) a efektivitu (pracuje rychle).
    Reprezentaci a algoritmy pro konečné převodníky jsme navrhli s ohledem na tyto vlastnosti knihovny.

    K reprezentaci konečných převodníků a jejich algoritmů znovupoužijeme a rozšíříme existující datové struktury a algoritmy pro konečné automaty v knihovně \mata.
    Reprezentace pro konečné převodníky slouží jako společná reprezentace pro konečné převodníky a budoucí reprezentaci automatů využívajících multi-terminálních binárních rozhodovacích diagramů pro práci s velkými abecedami.

    Navíc rozšíříme návrh o algoritmy pro konstrukci konečných převodníků modelujících operace nahrazení definovaných v SMT-LIB.

    Nakonec experimentálně vyhodnotíme efektivitu konečných převodníků v knihovně \mata na nové sadě příkladů s operacemi nahrazení z běhů nástroje \noodler a z řešení problémů nalezení vzoru.
    \vspace{2cm}
}, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={
    We implement finite transducers in a new fast and simple automata library \mata.
    Finite transducers are finite state machines modelling rational relations.
    Our primary use case for finite transducers is encoding replace operations (replacing a word or a regular pattern with a string literal).
    A recent automata-based SMT string solver \noodler uses \mata as a backbone of its decision procedure.
    \noodler needs finite transducers to analyse string manipulating programs with replace operations.
    The analysis of said programs used in web applications prevents software attacks such as cross-site scripting (XSS) or code injection.

    The distinctive features of \mata include simplicity (simple to use, modify and extend) and efficiency (fast to run).
    We design the representation and algorithms for finite transducers to fit the simplicity and efficiency requirements.
    We inherit and extend the existing data structures and algorithms for finite automata in \mata to represent the finite transducers and their operations.
    The representation for finite transducers serves as a common data structure and interface for the finite transducers and future representation of automata using multi-terminal binary decision diagrams to handle large alphabets.

    We further extend the design with algorithms to construct finite transducers modelling replace operations defined in SMT-LIB.

    Finally, we run an experimental evaluation of performance of finite transducers in \mata on a new benchmark with replace operations from runs of \noodler and from solving problems in pattern matching.
  }, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  %abstract.en={An abstract of the work in English will be written in this paragraph.},
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky; u projektové praxe lze zakomentovat) / Declaration (for thesis in english should be in english; for project practice can be commented out)
  % TODO
  % declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
% Další informace mi poskytli...
% Uvedl jsem všechny literární prameny, publikace a další zdroje, ze kterých jsem čerpal.},
  declaration={I hereby declare that this Master's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of doc. Mgr. Lukáš Holík, Ph.D.
% The supplementary information was provided by Mr. Y
I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce; nechcete-li, zakomentujte pro skrytí nadpisu) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis; comment out for hiding including heading)
  % acknowledgment={V této sekci je možno uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc
% (externí zadavatel, konzultant apod.).},
  acknowledgment={I would like to thank my supervisor, doc. Mgr. Lukáš Holík, Ph.D., who has allowed me to contribute to his research projects for several years now, provided essential and necessary information about the topic of this thesis, outlined possible solutions and answered every question I have had throughout the whole time.},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  % TODO
  extendedabstract={
  % }
    Konečné automaty nachází mnohá použití, ať už v oblasti výzkumu, nebo v průmyslu.
    Práce s konečnými automaty může ale v některých případech být výpočetně náročná.
    Z~toho důvodu se postupně objevil značný počet automatových knihoven, každá s vlastními podporovanými typy automatů a operacemi nad nimi.
    Návrh implementace každé z knihoven dává určité výhody a nevýhody.
    Nedávno byla předvedena nová automatová knihovna \mata.
    \mata je již nyní používána pro uvažování nad regulárními výrazy a pro řešení omezení nad řetězci.
    Aby však \mata dobře pracovala i v jiných doménách jako regulární \emph{model checking} nebo rozhodování logik jako WS1S nebo kvantifikovaná Presburgerova aritmetika, podpora pro konečné převodníky je nutná.
    V této práci přidáváme konečné převodníky do knihovny \mata.

    Podobně jako konečné automaty, konečné převodníky jsou konečné stavové stroje.
    \\Odlišují se od konečných automatů tím, že pracují s více paměťovými páskami (zatímco konečné automaty pracují pouze s jednou páskou).
    Každý běh reprezentuje n-tici slov (každá páska reprezentuje jedno slovo).
    Zatímco konečné automaty modelují regulární jazyky, konečné převodníky modelují relace mezi regulárními jazyky.
    Konkrétně, konečné převodníky modelují množinu n-tic slov.
    Konečné převodníky mají rozsáhlé využití v mnoha aplikačních doménách jako zpracování řeči a jazyka (výpočetní lingvistika), překladače programů, parametrické \emph{unit} testování, paralelizace kódu, webová bezpečnost, nebo verifikace programů.

    Hlavními charakteristikami knihovny \mata určujícími povahu této práce je efektivita a~jednoduchost.
    Efektivita automatových algoritmů je důležitá pro mnohé příklady použití, kde jsou automatové problémy výpočetně náročné a každé zpomalení práce s automatem způsobuje značné zpomalení celkově.
    Mnohé automatové knihovny jsou dobře optimalizované na vybranou množinu operací, předpokládají určitý způsob práce s knihovnou, nebo limitují, jak je možné knihovnu využívat.
    Cílem knihovny \mata je dosáhnout rychlého výpočtu operací v různých aplikacích, poskytovat optimalizované obecné algoritmy i~speciální konkrétně zaměřené algoritmy, obzvláště pro její aplikaci v uvažování o omezeních nad řetězci.
    Jednoduchost knihovny se zaměřuje na dodání pochopitelného a přístupného rozhraní pro automatové operace, jednoduchou integraci knihovny do existujících nástrojů a jednoduchou rozšiřitelnost a upravitelnost implementovaných algoritmů a automatových modelů.
    \mata využívá datových struktur navržených tak, aby umožnily knihovně rychlé výpočty, ale také jejich jednoduchou modifikaci uživatelem pro vlastní použití a poskytující rozšiřitelné rozhraní pro přidávání nových automatových modelů, nebo speciálních operací.

    Naším prvním a hlavním případem použití pro konečné převodníky v knihovně \mata je uvažování o omezeních nad řetězci.
    V posledních dvou desetiletích se oblast uvažování o~řetězcových omezeních dočkala značné pozornosti od výzkumu i z praxe.
    Výzkum je hlavně motivován použitím nástrojů pro analýzu programů pro webové aplikace.
    Uvažování o~omezeních na řetězci zabraňuje útokům jako cross-site scripting (XSS) nebo code injection objevováním zranitelností v~programech.
    Existuje velké množství SMT nástrojů pro uvažování nad řetězcovými omezeními, každý implementující vlastní techniky a optimalizace.

    Použití přístupů k uvažování o omezeních nad řetězci založených na automateh nedávno získalo značnou popularitu.
    Použití automatů pro uvažování o omezeních nad řetězci je přirozeným krokem, neboť řetězcová omezení obsahují hodně regulárních výrazů a regulárních omezení.
    Tato práce je značně motivována existujícími technikami založenými na automatech nedávno uvedenými v nástroji pro uvažování o omezeních nad řetězci \noodler.
    \noodler používá automaty jako hlavní podstatu jeho rozhodovací procedury.
    \noodler umí řešit řetězcové rovnice s regulárními omezeními, ale nedokáže jednoduše řešit omezení obsahující operace nahrazení jako \texttt{replaceAll} (nahrazení všech výskytů vzoru za řetězec).
    Jednou z hlavních motivací pro tuto práci je kódování operací nahrazení v nástroji \noodler.

    V této práci navrhneme reprezentaci a algoritmy pro konečné převodníky v knihovně \mata.
    Upravíme návrh tak, aby splňoval požadavky knihovny na jednoduchost a efektivitu.
    Modelujeme konečné převodníky pomocí zdědění existujících datových struktur pro konečné automaty v knihovně \mata.
    Rozšíříme datové struktury pro konečné převodníky jako konečný automat s úrovněmi pro stavy.
    Tento přístup nám umožňuje zdědit také velké množství existujících operací pro konečné automaty s pouze mírnými úpravami pro funkčnost s konečnými převodníky.
    Reprezentace konečných převodníků zároveň slouží jako datová struktura i pro automaty s~multi-terminálními binárními rozhodovacími stromy pro práci s velkými abecedami.
    Dále rozšíříme konečné převodníky algoritmy pro konstrukci konečných převodníků modelujících operace nahrazení definované v SMT-LIB.
    Nakonec experimentálně porovnáme čas běhu konečných převodníků implementovaných v knihovně \mata na nové sadě příkladů získaných z běhů nástroje \noodler.
    Zvolený přístup se zdá být vhodný, a přestože pro uvažování o řetězcových operacích je \mata pomalejší, pracuje dostatečně rychle pro naše případy použití.
    Naopak na příkladech z oblasti nalezení vzorů schopnost knihovny \mata pracovat s nedeterminismem jasně překonává deterministické přístupy.
  },
  %extabstract.odd={true}, % Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  department.cs={Ústav inteligentních systémů}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  department.en={Department of Intelligent Systems} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% TODO
% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
%\extendedabstract{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.}
% Začít rozšířený abstrakt na liché stránce? / Should extended abstract start on the odd page?
%\extabstractodd{true}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s titulkem nad prohlášením pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title above declaration for adjusting a line break - can be defined here or above
%\dectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% Další informace viz / For more information see https://www.overleaf.com/learn/latex/Multi-file_LaTeX_projects
% \usepackage{subfiles}

% Nechcete-li, aby se u oboustranného tisku roztahovaly mezery pro zaplnění stránky, odkomentujte následující řádek / If you do not want enlarged spacing for filling of the pages in case of duplex printing, uncomment the following line
% \raggedbottom

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}

  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  % \ifczech
  %   \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  % \fi
  % \ifslovak
  %   \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  % \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}

  % \ifczech
  %   \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  % \fi
  % \ifslovak
  %   \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  % \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  % Seznam zkratek / List of abbreviations
  %\ifczech
  %  \renewcommand*\glossaryname{Seznam zkratek}%
  %  \renewcommand*\entryname{Zkratka}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Význam}
  %\fi
  %\ifslovak
  %  \renewcommand*\glossaryname{Zoznam skratiek}%
  %  \renewcommand*\entryname{Skratka}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Význam}
  %\fi
  %\ifenglish
  %  \renewcommand*\glossaryname{List of abbreviations}%
  %  \renewcommand*\entryname{Abbreviation}
  %  \renewcommand*\descriptionname{Meaning}
  %\fi
  % Definice zkratek - z textu se odkazují např. \Gls{TF–IDF}
  % Definition of abbreviations - referred from the text e.g. \Gls{TF–IDF}
  %\newglossaryentry{TF–IDF}
  %{
  %  name={TF–IDF},
  %  description={Term Frequency-Inverse Document Frequency}
  %}
  %
  %\setglossarystyle{superragged}
  %\printglossaries


  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \ifenglish
    \input{projekt-01-kapitoly-chapters-en}
  \else
    \input{projekt-01-kapitoly-chapters}
  \fi

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat a zakomentovat input výše)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it and comment out input above)
  %\subfile{chapters/projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-zaver-conclusion}

  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{projekt-20-literatura-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi

\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt}
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Přílohy / Appendices
  \ifenglish
    \input{projekt-30-prilohy-appendices-en}
  \else
    \input{projekt-30-prilohy-appendices}
  \fi

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-30-prilohy-appendices}

\end{document}
